一遇成龍便化蟲

2019年01月13日

一遇成龍便化蟲 - 馮睎乾

成龍×香港航空廣告YouTube截圖

歲月不饒人，今年便六十五歲的成龍大哥，法律上已是「長者」了，即使龍精虎猛，也不宜打打殺殺，他可以做什麼呢？答案是QC。QC當然不是御用大律師（Queen's Counsel），而是品質管制（quality control）。

眾所周知，有一種代言叫成龍代言，有一種魔咒叫成龍魔咒。成龍代言小霸王，小霸王倒閉；代言愛多VCD，愛多老總坐牢；代言汾湟可樂，汾湟可樂消失；做禁毒大使，兒子吸毒；去年初成龍說「只有一種電影叫中國電影」，年中大陸影圈即刮起「陰陽合同風暴」，無數電影計劃停擺；兩年前成龍為香港航空代言，上月底港航又有財困傳聞。「中國製造的會爆，成龍代言的必傷」，在這個分裂的世界，人類罕能達成什麼「共識」，但以上一句話，相信兩岸三地很多人都會認同，不妨稱之為「成龍共識」。

天將降大任於企業，必先由成龍代言。像成龍這樣的代言魔人，注定是塵世間最強的QC──由他代言的品牌，只要安然無恙，就是品質保證。最近大陸出了一款遊戲，繼續由成龍代言，國內網友紛紛驚歎，都說不知是遊戲廠商太有錢抑或「八字過硬」。看來在大眾心中，成龍魔咒不是笑話，而是跡近定律：大陸稱之為「代言必涼」，但「涼」字這用法對香港讀者有點陌生，倒不如翻譯為「一遇成龍便化蟲」。

「一遇成龍便化蟲」表面上類似「丁蟹效應」（Ting Hai effect），但細想截然不同。丁蟹效應會帶來股市崩盤，可視為「自我實現預言」（Self-fulfilling prophecy）。自我實現預言是一種常見心理現象，指某個被視為真的信念（哪怕它根本是錯），可能影響人的行為，以致這信念最終成為事實。例如你常常跟自己說：「睇怕我呢世都係一碌廢柴！」那麼你一定會成為廢柴，除非變了一坨屎。因此，世上最準的預言，不是諾查丹瑪斯或劉伯溫預言，更不是每年一月的「大師」流年預告；世上最準的預言，就是自我實現預言。

是什麼驅使丁蟹效應自我實現呢？當然不是鄭少秋或丁蟹，是錢呀！任金融市場花開花落，雲卷雲舒，但錢，從來都有人賺到。升市能賺錢，跌市也能賺市，「丁蟹」不過是空軍淡友的藉口，所以才因利乘便，搭上那列叫大時代的快車。但「一遇成龍便化蟲」很不同，按常理，世上沒有品牌想自我實現那樣暗黑的預言吧？難道是希望蝕錢，抑或要實行「焦土」？我看不透。若成龍魔咒真有其效，似乎不易從自我實現預言角度來理解。

除了成龍魔咒和丁蟹效應，2019年又添了一句「逢九必亂」。坦白說，我之前從未聽過這句話，但自去年爆發中美貿易戰，習近平近日又說「中國正面臨百年未有的大變局」，便越來越多人講「逢九必亂」，更有讀者問我：一，這句話出自哪兒？二，有沒有術數上的理據？先答第一道問題，「逢九必亂」出自何書，我只能說無從稽考，盼識者相告。但假如「逢九必亂」真有來歷，而非江湖術士杜撰，我懷疑是誤解了原意。清代褚人穫（《隋唐演義》作者）寫過筆記《堅瓠集》，在〈續集．天干地支謎〉記載了清人創作的天干地支謎語，有一題說：「逢九之年，防有失脫，必撇得去，方妥。」似乎就是「逢九必亂」的來源，但你不要忘記：這是謎語謎語謎語。謎底就是「乙」字，懂嗎？「甲」字謎面是：「今交申運，方是出頭之日。」看了這句，難道以為申日大吉大利？「丙」字是：「然賴內助有人，一無所損。」是否表示丙年家宅平安？「逢九必亂」說法，也許源自清人戲作的謎語，根本是一場誤會。

然則「逢九必亂」沒有術數理據嗎？本來應該沒有，但你喜歡的話，我可事後補充一個理據。凡以「九」字結尾的年份，天干必然是「己」，從紫微斗數角度看，所有人的命盤都會出現同一「干化」現象（即武曲化祿、文曲化忌等），大致上象徵資源匱乏，需要加倍努力，甚至無所不用其極地行事，也許可理解為一種「亂」。但亂也不一定壞，萬物必先亂而後變，既然成龍魔咒也可正面地視為QC，「逢九必亂」或許是一種祝福呢。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
民建聯不高興了，怎麼辦啊？ (林夕)

下一則
下一則
帶路黨的宗師 (陶傑)